\chapter{Introducción}
\label{chap:introduccion}

\drop{S}{egún} la FEAADAH\footnote{Federación Española de Asociaciones de Ayuda al Déficit de Atención e Hiperactividad.} alrededor de un 5\% de la población infantil padece \acf{TDAH}. Esto lo convierte en el trastorno psiquiátrico mas frecuente en los niños, el cual puede persistir durante la edad adulta y sin embargo es uno de los grandes desconocidos por la mayor parte de la población.

\section{Motivación}
La realización de este proyecto está motivada por la idea de un padre cuyo hijo sufre este trastorno, junto con la colaboración de la asociación AMHIDA\footnote{Asociación Manchega de Hiperactividad y Déficit de Atención.}, donde padres y niños que conviven con esta problemática reciben apoyo. Como resultado de esta colaboración lo que se busca es el desarrollo de una aplicación para dispositivos móviles que sirva como refuerzo para conseguir la modificación de conducta en personas con \acs{TDAH} mediante un sistema de \textit{Economía de Fichas}\cite{economiafichas}, sin tener en cuenta la diferencia de edad que exista entre los posibles usuarios. A todo esto se le debe añadir el desarrollo de una plataforma de supervisión de todas las aplicaciones para el seguimiento por parte del psicólogo de todos los usuarios de esta.\\

\section{\acs{TDAH}}

El \textbf{TDAH} es un trastorno neurobiológico originado por un desequilibrio entre dos neurotransmisores cerebrales (dopamina y noradrenalina) que afectan a las áreas del cerebro responsables del auto-control y la de inhibición del comportamiento inadecuado.
Esto provoca en los afectados presentan un comportamiento inapropiado a las distintas situaciones que se presentan en su vida, caracterizándose estos por padecer falta de atención continua  en una tarea concreta o del día a día e incluso pueder ir ligado a hiperactividad e impulsividad que no concuerda con su nivel emocional o de desarrollo\cite{causasTDAH}.\\
Existen tres tipos de \acs{TDAH} dependiendo de cuales de los síntomas anteriores predominen:
\begin{itemize}
\item Presentación predominante de \textbf{falta de atención}.
\item Presentación predominante de \textbf{hiperactividad e impulsividad}.
\item Presentación combinada, en el cual se manifiestan los tres síntomas anteriores.
\end{itemize} 

Esto se traduce en una serie de \textbf{dificultades} añadidas en la vida normal del afectado, tales como:
\begin{itemize}
\item Parece que no escucha cuando se le habla, le cuesta mantener el hilo de una conversación o seguir unas normas preestablecidas de alguna actividad o en la vida diaria.
\item Tiene dificultades para empezar a hacer cualquier actividad (vestirse, hacer los deberes), ya que se distraen fácilmente, así como para terminar tareas ya empezadas por otras nuevas que captan su atención en ese momento. Además, el paciente se resiste o evita realizar tareas que deban requerir un esfuerzo mental sostenido o un cierto grado de planificación.
\item Tiende a perder u olvidar cosas que son necesarias o ciertas obligaciones o tareas cotidianas como lavarse los dientes.
\item Presenta dificultades a la hora de establecer un orden en las tareas que se deben realizar\cite{adanaFund}.
\end{itemize}

Sin embargo, a edades tempranas este comportamiento puede ser normal en muchos niños, por lo que el psicólogo debe basarse en uno de los dos siguientes documentos de criterios para poder diagnosticarlo, así como para determinar el sub-tipo que predomina en el paciente:
	\begin{itemize}
	\item CIE-10\footnote{Criterios de diagnóstico establecidos por la OMS. Deben darse 6 síntomas de inatención, 3 de hiperactividad y 1 de impulsividad para diagnosticar el TDAH.}
	\item DSM-IV-TR\footnote{Criterios del Manual Estadístico de Diagnóstico, establecidos por la Academia Americana de Psiquiatría(2000).}\\	
	\end{itemize}
	
El tratamiento del TDAH es más complejo que que el tratamiento de otras enfermedades, ya que en él no interviene únicamente el factor clínico (medicamentos,tratamientos), sino también el factor ambiental, esto es, todas las personas del entorno del paciente, tal como se expone en el consenso del GEITDAH \cite{consensoGEITDAH}, donde se especifica que para cada paciente se debe preparar un plan individualizado e interdisciplinar.\\
Una de las maneras de hacer frente al trastorno sin tener en cuenta el factor clínico es a través de la adquisición de hábitos\cite{manual}. Para esto se necesita el apoyo y la intervención del entorno cercano del paciente (padres o educadores). Este tema se abordará más en profundidad en la sección \ref{tratamientoTDAH}.\\
\newpage
\section{Economía de Fichas}
La técnica de la Economía de Fichas consiste en el refuerzo positivo hacia la persona cuando lleva a cabo una acción que está dentro del marco de lo que se busca, y una pequeña penalización cuando la conducta es contraria a la deseada.
Esto se da mediante la utilización de fichas, tarjetas o puntos que va adquiriendo conforme va logrando los objetivos marcados.\\
Sin embargo, las penalizaciones nunca deben mostrarse de forma negativa, ya que esto puede producir un efecto contrario al deseado, pues tal como se expuso anteriormente los pacientes con TDAH tienden a dejar las tareas incompletas  al perder su atención, por lo que se deben reconducir las penalizaciones como retos que capten la atención del paciente, tales como una congelación de estas (se le conceden las fichas pero no pueden ser usadas por el momento).\\
Estas fichas pueden intercambiarse por diferentes premios o privilegios, lo cual hace que la persona centre mas la atención en la obtención de estas y por consiguiente, en la realización de los objetivos marcados.\\

Dada a la gran atención que los dispositivos móviles atraen actualmente, esta técnica se implementará como una aplicación para estos, lo que ayudará a atraer la atención del paciente hacia este, y por consiguiente a la finalidad que la aplicación tiene. La técnica se llevará a cabo a modo de contador de puntos si se cumplen los requisitos planificados para cada momento del día, lo cual ayudará a la adquisición de hábitos así como su uso a modo de recordatorio en caso de olvido.
\\Se debe puntualizar que en el gran elenco de aplicaciones que existen en la actualidad no existe ninguna aplicación que implemente el sistema de Economía de Fichas para reforzar el comportamiento, aunque si que existen diversas aplicaciones a modo de gestor de tareas o recordatorios, aunque esto se abordará con mas detalle en la sección \ref{gestoresTareas}.

\section{Estructura del documento}
%En esta sección se propondrán una serie de consejos a la hora de lograr una comprensión óptima de este documento, ya que la base de este se fundamenta en una enfermedad poco conocida y que puede dar lugar en ocasiones a posibles dudas sobre la definición de una sección en concreto o el modo de actuación frente a una u otra situación en concreto.
%Por esto, si el lector no posee conocimientos acerca de este trastorno o por el contrario quiere profundizar más en él antes de pasar a una lectura del proyecto en sí mismo, se recomienda seguir el orden que a continuación se muestra:

En esta sección se muestra la estructura que seguirá el documento así como una pequeña descripción de cada uno de los capítulos.

\begin{definitionlist}


\item[Capítulo \ref{chap:objetivos}: \nameref{chap:objetivos}] En este capítulo se mostrará la solución planteada para la creación del sistema mediante una serie de objetivos que definirán. 

\item[Capítulo \ref{chap:antecedentes}: \nameref{chap:antecedentes}] En este capítulo se expone en detalle el estado actual de los elementos importantes en la realización del proyecto, tanto relacionados con las tecnologías que se utilizan como relacionados con el \acs{TDAH}. 

\item[Capítulo \ref{chap:metodologia}: \nameref{chap:metodologia}] Este capítulo describirá la metodología que se ha utilizado en la realización del proyecto y el desarrollo de la misma.

\item[Capítulo \ref{chap:desarrollo}: \nameref{chap:desarrollo}] En este capítulo queda reflejado todo el desarrollo del proyecto con las decisiones que se han ido tomando en su realización.

\item[Capítulo \ref{chap:resultados}: \nameref{chap:resultados}] Este capitulo mostrará el sistema al completo como resultado de la unión de todos los componentes del mismo. 

\item[Capítulo \ref{chap:conclusiones}: \nameref{chap:conclusiones}] Este apartado dará una visión global del desarrollo del proyecto, el sistema y el futuro de este, así como un planteamiento unas futuras propuestas para la evolución de este y su mejora. 

\end{definitionlist}


% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
